---
title: 'Noções Básicas de R - PPGDP - Aula 2 - Parte II'
author: "Prof. Dr. Cleuler Barbosa das Neves"
date: "Goiânia-GO, `r format(Sys.Date(), '%d/%B/%Y')`"
in_header: \usepackage{graphicx, color, verbatim, fancyvrb, setspace, amsfonts, amsmath, amssymb, pandoc}
output:
  html_document: default
  pdf_document: default
  word_document: default
header-includes:
 - \usepackage{fvextra}
 - \DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{breaklines,commandchars=\\\{\}}
fig_caption: yes
---
Exemplo de uso de RMarkdown
===========================

Prof. Dr. Cleuler Barbosa das Neves  
[currículo.lattes](http://buscatextual.cnpq.br/buscatextual/visualizacv.do?id=K4786159E2)
  
SIPAPP3 - AULA N. 02 - ESTATÍSTICA DESCRITIVA E INFERENCIAL APLICADA  
====================================================================
#Parte II - Processamento e Geração de Saída a partir da BD
  
#**R** é uma Linguagem **funcional** orientada para **objetos**!

#[============================================]
#[Faz uso de funções & de suas composições     !!! 
#[Armazena&Manipula objetos previamente criados!!!
#[*Apply* essas composições nesses *ob-jectos*    !!!
#[Há *symbols* c/significados operacionais *tipics*!!!
#[CRAN c/centenas de milhares de *functions* em *packages*!!!
#[*Aply* funções e suas composições em objetos estruturados!!!
#[============================================]
  
  
Os interessados em assinar a *Lista Brasileira do R* -- [R-br] da **UFPR** devem [clicar aqui](http://listas.inf.ufpr.br/cgi-bin/mailman/listinfo/r-br)  
  
Os interessados em compreender o pacote **Knitr**: *a general-purpose package for dynamic report generation in R* -- R package version 1.5 devem [clicar aqui](http://yihui.name/knitr)  
  
Os interessados em compreender como escrever uma fórmula matemática dentro do **RMarkdown** devem [clicar aqui](http://www.statpower.net/Content/310/R%20Stuff/SampleMarkdown.html)  
  
Os interessados em um excelente **curso de R *on line* ** e em obter **Material para cursos de R** devem [clicar aqui](http://material.curso-r.com/)  
  
Os interessados em tirar dúvidas sobre como gerar relatórios dinâmicos .PDF pelo uso do Latex combinado com Rmarkdown que use fórmulas matemáticas com qualidade na sua edição devem consultar o LaTeX/Mathematics [clicar aqui](https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Mathematics)  
  
Os interessados em tirar dúvidas sobre estatística descritiva e inferencial e testes estatísticosdevem consultar o Portal Action [clicar aqui](http://www.portalaction.com.br/ambiente-virtual-de-aprendizado)  
  
Os interessados em ver como fazer e interpretar o **gráfico quantil-quantil** com linguagem R pode consultar o site **Ridículas - Dicas curtas sobre R**: [clicar aqui](https://ridiculas.wordpress.com/2012/11/30/como-fazer-e-interpretar-o-grafico-quantil-quantil/)  
  
Os interessados em ver como ***Calculating p Values*** com explicações estatísticas e soluções em código R devem consultar excelentes TUTORIAIS no  seguinte blog: [clicar aqui](https://www.cyclismo.org/tutorial/R/pValues.html)  
  
Os interessados em ver uma ***Correlation matrix : A quick start guide to analyze, format and visualize a correlation matrix using R software*** com explicações estatísticas e soluções em código R devem consultar o seguinte blog: [clicar aqui](http://www.sthda.com/english/wiki/correlation-matrix-a-quick-start-guide-to-analyze-format-and-visualize-a-correlation-matrix-using-r-software#what-is-correlation-matrix)  
  
  
```{r setup, include = FALSE}
knitr::opts_chunk$set(eval = TRUE, echo = TRUE)
# Exibe na saída um .pdf ou .html incluindo o código fonte (eval = TRUE) e o resultado do seu processamento (echo = TRUE), na sequência.
```
***
***
```{r reset}
###################################################################
#               Reset da Global Enviroment Area                   #
###################################################################

# Trabalho desenvolvido a partir de projetos criados com controle de versões através do aplicativo bitbucket (SVC).

# No diretório raiz de cada novo projeto cria-se pastas denominadas Entrada, Saida (sem acento) e BD para armazenar dados de entrada, que, depois de tratados não armazenados como uma Base de Dados estruturada (que pode ser atualizada, evitando-se o reprocessamento de todos os dados de entrada a cada novo acesso) e de dados de saída (gerados pelo processamento a partir da BD).

# Outra opção padronizada mais simplificadora consiste em criar uma pasta nesse diretório raiz de cada projeto denominada Dados para englobar essas três classes (Entrada, BD e Saida) ou para armazenar os arquivos que obtidos de bases externas e, assim, preservar suas características originais.

# A 1ª Linha de comando: um exemplo do uso de **funções compostas** em Linguagem **R**
code <- 1 # somente irá resetar a Area de Trabalho (Job Area) do Global Enviroment se code == 1
if(code == 1) rm(list = ls()) # Remove toda a list de variáveis da Job Area, i. e., dá um reset no Global Environment

#[================================================================]
#[                   Pacotes do System Library                    ]
#[================================================================]

# Serão ativadas na medida de sua necessidade em cada chunck

#[================================================================]
#[                    Pacotes da User Library                     ]
#[================================================================]

# Serão ativadas na medida de sua necessidade em cada chunck

# Um *look* na sua **Estação de Trabalho** desta sessão do **R** versão 3.4.3 (No RStudio Wmodanez apontou a versão 3.4.4 de 15-03-2018)
sessionInfo()
#[================================================================]
#[              FIM DA PREPARAÇÃO DO GLOBAL ENVIRONMENT           ]
#[================================================================]
```
***
***

```{r funcoes}
#[================================================================]
#[                  Conjunto de Funções do Autor                  ]
#[================================================================]
```

```{r operator_composeFunctions, include = TRUE, echo = TRUE}
library(pryr)
`%o%` <- compose
```

```{r operator_pastesTogetherStrings, include = TRUE, echo = TRUE}
`%+%` <- function(a, b) paste(a, b, sep = "")
```

```{r somarColunas_dataFrame, include = TRUE, echo = TRUE}
col_sum <- function(dataObject, na.rm = FALSE) {
#dataObject <- as.data.frame(dataObject)
  apply(dataObject, MARGIN = 2, sum, na.rm = na.rm)
} # fim da função col_sum
#--------------------------
```

```{r catNewLine, include = TRUE, echo = TRUE}
catNL <- function(...) {cat(paste(...) %+% "\n")}
# fim da função catNL
#--------------------
```

```{r newLine, include = TRUE, echo = TRUE}
newLine <- function() cat("\n")
# fim da função newLine
#----------------------
```

```{r pularnLinhasError, include = TRUE, echo = TRUE}
pularnLinhasError <- function(n = NA) {
  if(is.na(n)) stop(call. = FALSE)
  stopifnot(is.numeric(n))
  if(n < 1)    stop(call. = FALSE)
  else {
    newLine()
    pularnLinhasError(n - 1)
  } # fim do esle do if(n < 1)
} # fim da função pularnLinhasError
#----------------------------------
```

```{r pularnLinhas, include = TRUE, echo = TRUE}
pularnLinhas <- function(n) {
  try(pularnLinhasError(n), silent = TRUE)
} # fim da função pularnLinhas
#----------------------------
```

```{r gerar_tabelaPdfRmarkdown, include = TRUE, echo = TRUE}
minhaTabelaPdf <- function(dataObject, tituloTabela = "") {
  library(pander)
  #dataObject <- as.data.frame(dataObject)
  cat(tituloTabela)
  pander(dataObject)
} # fim da função TabelaPdf
#--------------------------
```

```{r funcao_sumarizarEstatisticaDescritiva, include = TRUE, echo = TRUE}
descritiva <- function(x) {
#  stopifnot(!is.numeric(x))
  funcoes <- list(
                  frequencia = function(x, ...) length(x),
                  soma       = function(x, ...)    sum(x,...),
                  minimo     = function(x, ...)    min(x,...),
                  media      = function(x, ...)   mean(x,...),
                  maximo     = function(x, ...)    max(x,...),
                  DPadrao    = function(x, ...)     sd(x,...)
                  )
  lapply(funcoes, function(f) f(x, na.rm = TRUE))
} # fim da função descritiva
#---------------------------
```
  
fig. 01 - Fluxograma para Escolha da Distribuição Apropriada para Inferência da melhor estimativa da média populacional ($\bar{\mu} = \bar{x} \pm~ Z_{\alpha/2} . \frac{\sigma} {\sqrt{n}}$ ou $\bar{\mu} = \bar{x} \pm~ t_{\alpha/2} . \frac{s} {\sqrt{n}}$) a partir de uma média amostral ($\bar{x}$) e de sua Margem de Erro ($E = \pm~ Z_{\alpha/2} . \frac{\sigma} {\sqrt{n}}$ ou $E = \pm~ t_{\alpha/2} . \frac{s} {\sqrt{n}}$) de uma População a partir de um conjunto de Dados Amostrais: ![](../Imagens/Fluxograma-Escolha-Distribuicao-Apropriada-Inferencia.jpg)  
  
```{r CalcularEscoresZt, include = TRUE, echo = TRUE}
# Função para calcular:
# 1) Escores Z de uma distribuição normal (gaussiana); ou quando n > 30 e a distribuição seja não gaussiana, mas com desvio padrão populacional (sigma) conhecido.
# 2) ou os Escores t (de Student) de uma distribuição que pode ser aproximada por uma distribuição normal ou gaussiana. Ou seja: de uma distribuição normal (gaussiana); ou quando n > 30 e a distribuição seja não gaussiana, mas com desvio padrão populacional (sigma) desconhecido, caso em qe será utilizado o desvio padrão amostral (s) como sua melhor estimativa.
EscoresZ.t <- function(x, Gauss = TRUE, sigma = NA, t.flag = FALSE) {
  n <- length(x)
  if(n == 0) return()
  if(n == 1) return(x)
  m  <- mean(x, na.rm = TRUE)
  dp <-   sd(x, na.rm = TRUE)
  if(!is.na(sigma)) {
    if(Gauss == TRUE | n > 30) {
      if(sigma != 0) {z <- (x - m) / (sigma / sqrt(n))} else {z <- NA}
      return(z)
    } # fim do if (Gauss = TRUE | n > 30)
    else {
      if(n <= 30 & Gauss == FALSE) {return(print("Use métodos não paramétricos ou bootstrap"))}
    } # fim do else do if (Gauss = TRUE | n > 30)
  } # fim do if(!is.na(sigma))
  else {
    if(Gauss == TRUE | n > 30) { # Usar Distribuição t de Student
      if(dp != 0) {
        t <- (x - m) / (dp / sqrt(n))
        t.flag <- TRUE
      } else {t <- NA}
      return(c(t))
    } # fim do if (Gauss == TRUE | n > 30)
    else {
      if(n <= 30 & Gauss == FALSE) {return(print("Use métodos não paramétricos ou bootstrap"))}
    } # fim do else do if (Gauss == TRUE | n > 30)
  } # fim do else do if(!is.na(sigma))
} # fim da função EscoresZ.t
#---------------------------
```

```{r GerarTabelaEstatisticaDescritiva, include = TRUE, echo = TRUE}
tabelaDescritiva <- function(x, nome = "x", na.rm = TRUE) {
  stopifnot(is.numeric(x))
  n         <- length(x)
  quadrado  <-  x ^ 2
  desvio    <-  x -    mean(x, na.rm = na.rm) # substituir TRUE por na.rm)
  desvio2   <- (x -    mean(x, na.rm = na.rm)) ^ 2 # na.rm))
  escala    <-  vectorScale(x, na.rm = na.rm) # na.rm)
  padroniza <- (x -    mean(x, na.rm = na.rm)) /  sd(x, na.rm = na.rm)
  escoret   <- (x - mean(x, na.rm = na.rm)) /
               (sd(x, na.rm = na.rm) / sqrt(n))
  tabela <- cbind(x,
                   quadrado,
                   desvio,
                   desvio2,
                   escala,
                   padroniza,
                   escoret
                   )
  colnames(tabela) <- c( nome,
                        "quadrado",
                        "desvio",
                        "desvio2",
                        "escala",
                        "padroniZa",
                        "escoret"
                         )
  numeroDeObservacoes <- nrow(tabela)
  tabela2 <- rbind(tabela, col_sum(tabela))
  ultimaLinha  <- nrow(tabela2)
  row.names(tabela2)[ultimaLinha] <- "soma"
  media   <- tabela2[ultimaLinha, 1] / numeroDeObservacoes
  library(stats)
  mediana <- median(tabela[1:numeroDeObservacoes, 1])
  variancia    <- tabela2[ultimaLinha, "desvio2"] / (numeroDeObservacoes - 1)
  desvioPadrao <- sqrt((numeroDeObservacoes *tabela2[ultimaLinha, "quadrado"]
                         - (tabela2[ultimaLinha, 1]) ^ 2)
                       /
                        (numeroDeObservacoes * (numeroDeObservacoes - 1))
                       )
  desvioPadrao2 <- sqrt(tabela2[ultimaLinha, "desvio2"]
                        / (numeroDeObservacoes - 1))
  tabela2[ultimaLinha, "escala"] <- min(tabela[, "escala"])
  maximoEscala                   <- max(tabela[, "escala"])
  tabela2[ultimaLinha, "padroniZa"] <- mean(tabela[, "padroniZa"])
  padronizaDesvioPadrao             <-   sd(tabela[, "padroniZa"])
  tabela2[ultimaLinha, "escoret"]   <- mean(tabela[, "escoret"])
  escoretDesvioPadrao               <-   sd(tabela[, "escoret"])
  tabela3 <- rbind(tabela2, c(media,
                              mediana,
                              variancia,
                              desvioPadrao2,
                              maximoEscala,
                              padronizaDesvioPadrao,
                              escoretDesvioPadrao))
  ultimaLinha  <- nrow(tabela3)
  row.names(tabela3)[ultimaLinha] <- "media_ana_var_sd"
  return(tabela3)
} # fim da função tabelaDescritiva
#---------------------------------
```

```{r funcaoGerarTabelaCorrelacaoMerge, include = TRUE, echo = TRUE}
tabelaCorrelacaoMerge <- function(x, y, nome = c("x", "y"), na.rm = TRUE) {
  stopifnot(is.numeric(x))
  stopifnot(is.numeric(y))
  nx         <- length(x)
  ny         <- length(y)
  stopifnot(nx == ny)
  n         <- nx
  quadrado  <-  x ^ 2
  desvio    <-  x -    mean(x, na.rm = na.rm) # substituir TRUE por na.rm)
  desvio2   <- (x -    mean(x, na.rm = na.rm)) ^ 2 # na.rm))
  escala    <-  vectorScale(x, na.rm = na.rm) # na.rm)
  padroniza <- (x -    mean(x, na.rm = na.rm)) /  sd(x, na.rm = na.rm)
  escoret   <- (x - mean(x, na.rm = na.rm)) /
               (sd(x, na.rm = na.rm) / sqrt(n))
  tabela <- cbind(x,
                  y,
                   quadrado(x),
                   quadrado(y),
                   c(x * y),
                   padroniza(x),
                   padroniza(y),
                   c(padroniza(x) * padroniza(y))
                   )
  colnames(tabela) <- c( nome,
                        "x^2",
                        "y^2",
                        "x*y",
                        "Zx",
                        "Zy",
                        "Zx*Zy"
                         )
  numeroDeObservacoes <- n
  tabela2 <- rbind(tabela, col_sum(tabela))
  ultimaLinha  <- nrow(tabela2)
  row.names(tabela2)[ultimaLinha] <- "soma"
  library(stats)
  somaX    <- tabela2[ultimaLinha, 1]
  somaY    <- tabela2[ultimaLinha, 2]
  somaX2   <- tabela2[ultimaLinha, 3]
  somaY2   <- tabela2[ultimaLinha, 4]
  somaXY   <- tabela2[ultimaLinha, 5]
  somaZx   <- tabela2[ultimaLinha, 6]
  somaZy   <- tabela2[ultimaLinha, 7]
  somaZxZy <- tabela2[ultimaLinha, 8]
  
  mediaX  <- somaX  / numeroDeObservacoes
  mediaY  <- somaY  / numeroDeObservacoes
  mediaX2 <- somaX2 / numeroDeObservacoes
  mediaY2 <- somaY2 / numeroDeObservacoes
  mediaXY <- somaXY / numeroDeObservacoes
  mediaZx <- somaZx / numeroDeObservacoes
  mediaZy <- somaZy / numeroDeObservacoes
  
  desvioPadraoZx <- sd(tabela2[1:numeroDeObservacoes, 6])
  desvioPadraoZy <- sd(tabela2[1:numeroDeObservacoes, 7])
    
  # calcular o coeficiente de correlação de Pierson:
  CoeficienteCorrelacaoPiersonSomas     <- round((numeroDeObservacoes * somaXY - somaX * somaY) /
    (sqrt(numeroDeObservacoes * somaX2 - somaX ^ 2) * sqrt(numeroDeObservacoes * somaY2 - somaY ^ 2)), 4)
  CoeficienteCorrelacaoPiersonEscoresZ  <- round(somaZxZy / (numeroDeObservacoes - 1), 4)
  tabela3 <- rbind(tabela2, c(mediaX,
                              mediaY,
                              mediaX2,
                              mediaY2,
                              CoeficienteCorrelacaoPiersonSomas,
                              mediaZx,
                              mediaZy,
                              CoeficienteCorrelacaoPiersonEscoresZ))
  ultimaLinha  <- nrow(tabela3)
  row.names(tabela3)[ultimaLinha] <- "medias_r_r"
  row.names(tabela3)[1:numeroDeObservacoes] <- as.character(c(1:numeroDeObservacoes))
  tabela3 <- rbind(tabela3, c(0,
                              0,
                              0,
                              0,
                              CoeficienteCorrelacaoPiersonSomas    ^2,
                              desvioPadraoZx,
                              desvioPadraoZy,
                              CoeficienteCorrelacaoPiersonEscoresZ ^ 2))
  tabela3[ultimaLinha + 1, c(5, 8)] <- c(CoeficienteCorrelacaoPiersonSomas    ^2,
                                         CoeficienteCorrelacaoPiersonEscoresZ ^2)
  row.names(tabela3)[ultimaLinha + 1] <- "r^2_dp_r^2"
  return(tabela3)
} # fim da função tabelaCorrelacaoMerge
#--------------------------------------
```

```{r quadrado, include = TRUE, echo = TRUE}
quadrado <- function(x, na.rm = TRUE) x ^ 2
# fim da função quadrado
#-----------------------
```

```{r desvio, include = TRUE, echo = TRUE}
desvio <- function(x, na.rm = TRUE) x - mean(x, na.rm = na.rm)
# fim da função desvio
#---------------------
```

```{r desvio2, include = TRUE, echo = TRUE}
desvio2 <- function(x, na.rm = TRUE) desvio(x, na.rm = na.rm) ^ 2
# fim da função desvio2
#----------------------

```

```{r padroniza, include = TRUE, echo = TRUE}
padroniza <- function(x, na.rm = TRUE) {
  desvio(x, na.rm = na.rm) / sd(x, na.rm = na.rm)
} # fim da função padroniza
#--------------------------
x <- c(1:4, NA)
x <- c(1:4)
x
quadrado(x)
desvio(x)
mean(desvio(x, na.rm = TRUE))
mean(x, na.rm = TRUE)
desvio2(x)
padroniza(x, na.rm = TRUE)
mean(padroniza(x, na.rm = TRUE))
  sd(padroniza(x, na.rm = TRUE))
```

```{r escoret, include = TRUE, echo = TRUE}
escoret <- function(x, na.rm = TRUE) {
  padroniza(x, na.rm = na.rm) * (sqrt(length(x)))
} # fim da função escoret
#------------------------
x <- c(1:4, NA)
x <- c(1:4)
x
quadrado(x)
desvio(x)
mean(desvio(x, na.rm = TRUE))
mean(x, na.rm = TRUE)
desvio2(x)
padroniza(x, na.rm = TRUE)
mean(padroniza(x, na.rm = TRUE))
  sd(padroniza(x, na.rm = TRUE))
escoret(x)
mean(escoret(x, na.rm = TRUE))
  sd(escoret(x, na.rm = TRUE))
```

```{r convertePolegadaMetro, include = TRUE, echo = TRUE}
# Converter medida (polegadas para mestros)
convertePolegadaMetro <- function(x) {round(x * 2.54 / 100, 2)}
# fim da função convertePolegadaMetro
#------------------------------------
```

```{r converteLibraKg, include = TRUE, echo = TRUE}
# Converter peso (libras para Kg)
converteLibraKg <- function(x) {round(x / 2.2046, 1)}
# fim da função converteLibraKg
#------------------------------
```

```{r calculaIMC, include = TRUE, echo = TRUE}
# Calcular o IMC no SIU (Sistema Internacional de Unidades)
calculaIMC <- function(peso, altura) {round(peso / altura ^ 2, 1)}
# fim da função calculaIMC
#-------------------------
```

```{r GerarTabelaEstatisticaDescritivaApply, include = TRUE, echo = TRUE}
tabelaDescritiva2 <- function(x) {
  stopifnot(is.numeric(x))
  library(stats)
  funcoes <- list( 
                  media      = function(x, ...)   mean(x, ...),
                  mediana    = function(x, ...) median(x, ...),
                  pontoMedio = function(x, ...) (min(x, ...) + max(x, ...)) /
                                                2,
                  amplitude  = function(x, ...) (max(x, ...) - min(x, ...)),
                  desvioPadrao= function(x, ...)  round(sd(x, ...), 4),
                  CoefVariacao= function(x, ...) round((sd(x, ...) /
                                                        mean(x, ...)), 4),
                  variancia   = function(x, ...)  round(var(x, ...), 4)
                  )
  lapply(funcoes, function(f) f(x, na.rm = TRUE))
# cbind(x, listParaDataframe(lapply(funcoes, function(f) f(x, na.rm = TRUE))))
} # fim da função tabelaDescritiva2
#----------------------------------
```

```{r GerarTabelaEstatisticaDescritivaIdentidade, include = TRUE, echo = TRUE}
tabelaDescritiva3 <- function(x) {
  stopifnot(is.numeric(x))
  library(stats)
  funcoes <- list(x          = function(x, ...) x, 
                  media      = function(x, ...)   mean(x, ...),
                  mediana    = function(x, ...) median(x, ...),
                  pontoMedio = function(x, ...) (min(x, ...) + max(x, ...)) /
                                                2,
                  amplitude  = function(x, ...) (max(x, ...) - min(x, ...)),
                  desvioPadrao= function(x, ...)  round(sd(x, ...), 4),
                  CoefVariacao= function(x, ...) round((sd(x, ...) /
                                                        mean(x, ...)), 4),
                  variancia   = function(x, ...)  round(var(x, ...), 4)
                  )
  lapply(funcoes, function(f) f(x, na.rm = TRUE))
# cbind(x, listParaDataframe(lapply(funcoes, function(f) f(x, na.rm = TRUE))))
} # fim da função tabelaDescritiva3
#----------------------------------
```

```{r funcaoGerarTabelaCorrelacaoAgregacao, include = TRUE, echo = TRUE}
tabelaCorrelacao <- function(x, y, grupos = NA, na.rm = TRUE) {
  stopifnot(is.numeric(x))
  stopifnot(is.numeric(y))
  if(is.na(grupos)) stop("Não fornecidas categorias para agrupar variáveis a correlacionar")
  library(stats)
  nx       <- length(x)
  ny       <- length(y)
  stopifnot(nx == ny)
  quadrado  <-  x ^ 2
  desvio    <-  x -    mean(x, na.rm = na.rm) # substituir TRUE por na.rm)
  desvio2   <- (x -    mean(x, na.rm = na.rm)) ^ 2 # na.rm))
  escala    <-  vectorScale(x, na.rm = na.rm) # na.rm)
  padroniza <- (x -    mean(x, na.rm = na.rm)) / sd(x, na.rm = na.rm)
  escoret   <- (x - mean(x, na.rm = na.rm)) /
               (sd(x, na.rm = na.rm) / sqrt(length(x)))
  funcoes <- list(x          = function(x, ...) x,
                  y          = function(y, ...) y,
                  xQuadrado  = function(x, ...) x ^ 2,
                  yQuadrado  = function(y, ...) y ^ 2,
                  x.y        = function(x, y, ...) x * y,
                  padronizaX = function(x, ...)    (x - mean(x, na.rm = na.rm)) / sd(x, na.rm = na.rm),
                  padronizaY = function(y, ...)    (y - mean(y, na.rm = na.rm)) / sd(y, na.rm = na.rm),
                  Zx.Zy      = function(x, y, ...) padroniza(x, ...) * padroniza(y, ...)
                  )
  aggregate(c(x[], y[]), grupos, funcoes, function(f) f(x, na.rm = TRUE))
# cbind(x, listParaDataframe(lapply(funcoes, function(f) f(x, na.rm = TRUE))))
} # fim da função tabelaCorrelacao
#---------------------------------
```

```{r identidade, include = TRUE, echo = TRUE}
identidade <- function(x, na.rm = TRUE) {
  if(na.rm == TRUE) x else x
} # fim da função identidade
#---------------------------
x <- c(1:4)
x
identidade(x)
identidade(x, TRUE)
identidade(x, FALSE)
```

```{r vectorScale, include = TRUE, echo = TRUE}
# Calcular os escalares das linhas de uma matriz, reduzindo seus valores originais a proporções situadas no intervalo entre [0, 1]
vectorScale <- function(x, na.rm = TRUE) {
  stopifnot(is.numeric(x))
  x1 <- (x - min(x, na.rm = na.rm))
  x2 <- x1 / (max(x, na.rm = na.rm) - min(x, na.rm = na.rm))
  return(x2)
} # fim da função vectorScale
#----------------------------
```

```{r rowsMatrixScale, include = TRUE, echo = TRUE}
# Calcular os escalares das linhas de uma matriz, reduzindo seus valores originais a proporções situado no intervalo entre [0, 1]
rowsMatrixScale <- function(x) {
  stopifnot(is.matrix(x))
  x1 <- sweep( x, 1, apply( x, 1, min), '-')
  x2 <- sweep(x1, 1, apply(x1, 1, max), '/')
  return(x2)
} # fim da função rowsMatrixScale
#---------------------------------
```

```{r converterListParaDataframe, include = TRUE, echo = TRUE}
listParaDataframe <- function(dataObject) {
  # criar um parâmetro de entrada 1 ou 2 e exibir cbind para 1 e rbind para 2
  dataObject <- as.data.frame(do.call(cbind, dataObject))
} # fim da função listParaDataframe
#----------------------------------
```

```{r função_outliers, include = TRUE, echo = TRUE}
# Função p/retornar os outliers de um <vctr> <num> acima/abaixo de k * DP
# DP é o Desvio Padrão do vector x
# k será o número de Desvios Padrão acima e abaixo do que os outliers
# serão detectados
outliers <- function(x, k = 2, code = 0) {
  n  <- length(x)
  if(n == 0) return()
  if(n == 1) return(x)
  # Se code == -1 retornará os outliers abaixo de k * DP(x)
  # Se code ==  0 retornará os outliers abaixo ou acima de k * DP(x)
  # Se code == +1 retornará os outliers acima  de k * DP(x)
  m  <- mean(x, na.rm = TRUE)
  dp <-   sd(x, na.rm = TRUE)
  li <- m - k * dp
  ls <- m + k * dp
  if(code == -1) {
    # retorna c/o subconjunto dos outliers abaixo de k * DP(x)
    return(x[x <= li])
  }
  if(code ==  0) {
    # retorna c/o subconjunto dos outliers abaixo ou acima de k * DP(x)
    return(x[x <= li | x >= ls])
  }
  if(code == +1) {
    # retorna c/o subconjunto dos outliers acima de k * DP(x)
    return(x[x >= ls])
  }
  # para qualquer outro valor de code retorna com um vetor contendo
  # o intervalo (média - k * DP, média + k * DP)
  return(li, ls)
} # fim da função outliers
#-------------------------
```

```{r função_top.five, include = TRUE, echo = TRUE}
topfive <- function(tabela, y, n){
  L = (y >= (mean(y) + n * sd(y))) # <var> vetor (y) é testado
  qn <- tabela[L, ] # Extrai da BD apenas as observações cujo y seja     
                    # maior ou igual à média(y) + n * desvio padrão(y)
  qn                # retorna com o subconjunto que satisfaz à condição
                    # L == TRUE
} # fim da função topfive
#------------------------
#[================================================================]
#[            FIM do Conjunto de Funções do Autor                 ]
#[================================================================]
```
  
***
  
# Fórmulas Estatísticas.
## Testes de Hipótese

1) Realizar um teste de hipótese para verificar se há uma **diferença estatísticamente significante** entre um parâmetro populacional e um valor predeterminado para uma amostra que foi retirada de uma população. Método do *Intervalo de Confiança (IC)* ($IC = \bar{x} \pm~E$), sendo a *margem de Erro (E)* ($E = \pm~ Z_{\alpha/2} . \frac{\sigma} {\sqrt{n}}$ ou $E = \pm~ t_{\alpha/2} . \frac{s} {\sqrt{n}}$)  e o valor de *Z crítico* ($Z_{\alpha/2}$ ou, se ${\sigma}$ não for conhecido, $t_{\alpha/2}$).  
 
2) Pode ser *necessário* realizar um teste de hipótese com a distribuição t de Student: cf. fig. 01 - Fluxograma para Escolha da Distribuição Apropriada para Inferência da Média Populacional ($\bar{\mu} = \bar{x} \pm~ Z_{\alpha/2} . \frac{\sigma} {\sqrt{n}}$ ou $\bar{\mu} = \bar{x} \pm~ t_{\alpha/2} . \frac{s} {\sqrt{n}}$) a partir de uma Média amostral ($\bar{x}$) e de sua Margem de Erro ($E = \pm~ Z_{\alpha/2} . \frac{\sigma} {\sqrt{n}}$ ou $E = \pm~ t_{\alpha/2} . \frac{s} {\sqrt{n}}$) para uma População a partir de um conjunto de Dados Amostrais, abaixo:  
  
  
fig. 01 - Fluxograma para Escolha da Distribuição Apropriada para Inferência da melhor estimativa da média populacional ($\bar{\mu} = \bar{x} \pm~ Z_{\alpha/2} . \frac{\sigma} {\sqrt{n}}$ ou $\bar{\mu} = \bar{x} \pm~ t_{\alpha/2} . \frac{s} {\sqrt{n}}$) a partir de uma média amostral ($\bar{x}$) e de sua Margem de Erro ($E = \pm~ Z_{\alpha/2} . \frac{\sigma} {\sqrt{n}}$ ou $E = \pm~ t_{\alpha/2} . \frac{s} {\sqrt{n}}$) de uma População a partir de um conjunto de Dados Amostrais: ![](../Imagens/Fluxograma-Escolha-Distribuicao-Apropriada-Inferencia.jpg)  
  
3) Pode haver alguma **correlação linear estatisticamente significante** entre duas variáveis.    
a) Determinar se há evidência suficiente para apoiar uma afirmativa da existência de uma correlação linear entre elas.  
b) Qual percentagem da variação da variável independente que pode ser explicada pela correlação linear entre ela e a variável independente.  
c) Representando a variável dependente por y e a variável independente por x, é possível identificar a equação de regressão [linear].  
d) E então ecnontrar o melhor valor predito para a variável dependente a partir de valores atribuídos à variável independente.  
  
4) **Regressão Logísitica**. Ex.: Seja um conjunto de dados amostrais consistindo em alturas, pesos, tamanhos de cinturas e taxa de pulsação de homens e mulheres como listado no Conjunto de Dados n. 1 do Apêndice B (Triola, 2015, 11. ed., p. 456, 626-627). Seja y a variável *resposta* que representa o gênero (0 = feminio, 1 = masculino). Usando os 80 valores de y e a lista  combinada das alturas, pesos, tamanhos de cinturas e taxa de pulsação correspondentes, use uma regressão logística para encontrar um modelo que possa predizer, a partir do fornecimento das variáveis independentes, o respectivo sexo do indivíduo.  
 Obs - Usa-se a seguinte modelagem de **regressão logística múltipla** para determinação da *Variável Dummy* solicitada:  
 $ln\left( \frac{p}{1-p} \right) = \beta_0 + \beta_1 x_1 + \beta_2 x_2  + \beta_3 x_3 + \beta_4 x_4$  
 Onde:  
 $p = probabilidade; x_1 = altura; x_2 = peso; x_3 = circunferência~da~cintura, x_4 = taxa~de~pulsação$.
  
  
***
  
# CARREGANDO ARQUIVOS DA BD E FATIANDO OS DADOS PARA PROCESSAMENTO  

```{r CarregarArquivoDaBaseDeDadosFatiarDados}
#[================================================================]
#[           Carregamento da BD e Fatiamento dos Dados            ]
#[================================================================]
load(file = "../BD/popE.RData",            .GlobalEnv)
load(file = "../BD/numHomE.RData",         .GlobalEnv)
load(file = "../BD/txHomE.RData",          .GlobalEnv)
load(file = "../BD/TxHomEpor100mil.RData", .GlobalEnv)
load(file = "../BD/residuosTxHom.RData",   .GlobalEnv)
load(file = "../BD/homicidiosBr.RData",    .GlobalEnv)
#[================================================================]
#[        Fim do Carregamento da BD e Fatiamento dos Dados        ]
#[================================================================]
```

```{r GerarEstatisticaDescritivaExercicioEmSalaDeAula}
#[================================================================]
#[                   Estatística Descritiva                       ]
#[                   Processamento dos Dados                      ]
#[================================================================]

# Invocando funções fora do pacote básico.
# para uma <var> <vector> ou <mtrx> <num>

# Um modo de sondar as alturas
library(plyr)
library(pryr)
library(utils)
tXHomMediaTabela <- tabelaDescritiva(txHomE, nome = "MediaE")

alturaTabela2 <- tabelaDescritiva2(altura)
# alturaTabela2 <- listParaDataframe(alturaTabela2)
alturaTabela3 <- tapply(altura, sexo, tabelaDescritiva3)
alturaTabela3 <- listParaDataframe(alturaTabela3)
minhaTabelaPdf(alturaTabela3,
               "Estatística Descritiva das Alturas fem/masc (m)")
newLine()

# Um modo de sondar os pesos
pesoTabela <- tabelaDescritiva(peso, nome = "peso")
pesoFemininoTabela  <- tabelaDescritiva(peso[sexo == "feminino"],
                                          nome = "pesoFem")
pesoMasculinoTabela <- tabelaDescritiva(peso[sexo == "masculino"],
                                          nome = "pesoMasc")

pesoTabela2 <- tabelaDescritiva2(peso)
# pesoTabela2 <- listParaDataframe(pesoTabela2)
pesoTabela3 <- tapply(peso, sexo, tabelaDescritiva3)
pesoTabela3 <- listParaDataframe(pesoTabela3)
minhaTabelaPdf(pesoTabela3,
               "Estatística Descritiva dos Pesos fem/masc (Kg)")
newLine()

# (k = 2; outliers)
# Resolvendo chamando uma função especializada
pularnLinhas(2)
catNL("Outliers k = 2 das alturas")
outliers(altura, k = 2, code = 0)
catNL("Outliers k = 2 dos Pesos")
outliers(peso,   k = 2, code = 0)
pularnLinhas(2)

# Cálcular o IMC de cada observação, sua média e seu DP.
# O cálculo do IMC é feito dividindo o peso (em quilogramas) pela altura (em metros) elevada ao quadrado.
minhaTabelaPdf(cbind(nomes, IMC),
               "Tabela do IMC calculado no SIU - Pascal (Kg/m2)")
# É uma turma de magros!!! Conclusão precipitada?
cat("IMC Médio            = ", IMC.Medio       , "Kg/m2", "\n")
cat("Desvio Padrão do IMC = ", IMC.DesvioPadrao, "Kg/m2", "\n")
print("Não se pode olhar somente para essa medida de tendência central (média), sem acompanha-la de uma medida de dispersão (por ex. o DP) e da análise dos outliers (porque estes podem ser indícios de uma distribuição não gaussiana)")
cat("O IMC médio das observações indica que 'ele' está ligeiramente acima ou abaixo do peso considerado normal?",
    "\n",
    "Possivelmente em que década a coleta de dados foi realizada?",
    "\n",
    "Existe alguma assimetria nos dados que permitiria inferir essa década?",
    "\n",
    "Não é recomendável 'reificar' as observações como se elas fossem um ente!!!!",
    "\n",
    "Pelo uso de expressões inadequadas como:",
    "\n",
    "A 'turma média'  observada pesa p",
    "\n",
    "O 'homem médio'  americano pesa y",
    "\n",
    "A 'mulher média' americana pesa x etc.",
    "\n",
    "CUIDADO: para - apesar de acertar na modelagem, nas medições,",
    "\n",
    "nos cálculos estatísticos descritivos e inferenciais e",
    "\n",
    "na programação em R - **não** ser **preciso** nas expressões linguísticas",
    "\n",
    "utilizadas para expressar os resultados alcançados a partir dessas análises.",
    "\n",
    "Afinal: 'Navegar é preciso. Viver não é preciso.' (Fernando Pessoa)",
    "\n",
    "",
    "\n")

# Outro modo de sondar os IMCs
IMCTabela <- tabelaDescritiva(IMC, nome = "IMC")
IMCFemininoTabela  <- tabelaDescritiva(IMC[sexo == "feminino"],
                                          nome = "IMCFem")
IMCMasculinoTabela <- tabelaDescritiva(IMC[sexo == "masculino"],
                                          nome = "IMCMasc")

IMCTabela2 <- tabelaDescritiva2(IMC)
# IMCTabela2 <- listParaDataframe(IMCTabela2)
IMCTabela3 <- tapply(IMC, sexo, tabelaDescritiva3)
IMCTabela3 <- listParaDataframe(IMCTabela3)
minhaTabelaPdf(IMCTabela3,
               "Estatística Descritiva dos IMC's fem/masc (Kg/m2)")
```
Cf. [Rainer Sousa, equipe Brasil Escola](https://brasilescola.uol.com.br/curiosidades/navegar-preciso-viver-nao-preciso.htm)  
```{r Estatistica Descritiva em Sala de Aula - continucao}
# O DP do IMC das observações é de          4.95 Pascal (Kg/m2)
# O estudo da ANAC (mar. 2009) p/os homens indicou:  
# IMC médio dos homes = 27.7 Pa e DesvioP = 4.3  Pa     (Kg/m2)
# Revelar ou não revelar? Eis a questão!!!!!!!!!
cat(" Outliers", "\n")
minhaTabelaPdf(cbind(nomes[IMC < 18.5 | IMC >= 25],
                       IMC[IMC < 18.5 | IMC >= 25]),
               tituloTabela = "nome  IMC"
               )
```
 Cf. [Tatiana Zanin, Nutricionista formada pela PUC Santos-SP, CRN-3 nº 15097](https://www.tuasaude.com/imc/)  
```{r EstatisticaDescritivaSondagemNormalidadeGraficos}
#7) As distribuições da altura, do peso e do IMC observados e calculados podem ser consideradas **normais** ou gaussianas? Construa histogramas para verificar se elas apresentam uma forma de sino.
library(graphics)
hist(altura, breaks = 16)
hist(peso,   breaks = 15)
hist(IMC,    breaks =  9)
# Difícil dizer que alguns dos histogramas de altura, peso e IMC apresentam uma forma de sino
# Nossa amostra não é pequena (n > 30, tanto para homens como para mulheres).
# Conquanto a revisão da literatura indica, há muito, que se tratam de distribuições Gaussianas!

library(stats)
par(mfrow = c(1, 4))
boxplot(altura, ylab = "Alturas") # Box-plot
 qqnorm(altura, ylab = "Escores Z",
        xlab = "Valores Amostrais - x") # QQ-plot Normal
 qqline(altura) # Linha de Normalidade - Quantis gaussianos

boxplot(peso, ylab = "Pesos de cada observação") # Box-plot
 qqnorm(peso, ylab = "Escores Z",
        xlab = "Valores Amostrais - x") # QQ-plot Normal
 qqline(peso) # Linha de Normalidade - Quantis gaussianos

par(mfrow = c(1, 2))
boxplot(IMC, ylab = "IMC médio") # Box-plot
 qqnorm(IMC, ylab = "Escores Z",
        xlab = "Valores Amostrais - x") # QQ-plot Normal
 qqline(IMC) # Linha de Normalidade - Quantis gaussianos
```

```{r EstatisticaDescritivaVerificarExistenciaOutliers}
# Verificar a existência de outliers
catNL("Outliers de altura (k = 2 Desvios Padrão)")
outliers(altura)
pularnLinhas(1)
catNL("Outliers de altura (k = 1.645 Desvios Padrão)")
outliers(altura, k = 1.645, code = 0) # Para um Nível de Confiança = 90%
cat("Observe que k = 1.645 Desvios Padrão corresponde ao", "\n",
    "Z crítico [alfa/2 = 5%] para um Nível de Significância alfa = 10%",
    "\n")

pularnLinhas(2)

catNL("Outliers de peso (k = 2 Desvios Padrão)")
outliers(peso)
pularnLinhas(1)
catNL("Outliers de peso (k = 1.645 Desvios Padrão)")
outliers(peso, k = 1.645, code = 0) # Para um Nível de Confiança = 90%

newLine()
pularnLinhas(1)

catNL("Outliers de IMC (k = 2 Desvios Padrão)")
outliers(IMC)
pularnLinhas(1)
catNL("Outliers de IMC (k = 1.645 Desvios Padrão)")
outliers(IMC, k = 1.645, code = 0) # Para um Nível de Confiança = 90%

pularnLinhas(2)
#[================================================================]
#[                    Estatística Descritiva                      ]
#[                Fim do Processamento dos Dados                  ]
#[================================================================]
```

  
```{r EstatisticaDescritivaCalcularEscoresZt - continucao3}

#7.5) Como **obter** os Escores Z ou t das observações da altura e do peso e do IMC que foi calculado?

# Chamar função EscoresZ.t para calcular
# os Escores Z de uma distribuição normal ou gaussiana
# ou os Escores t (de Student) de uma distribuição que pode ser aproximada por uma distribuição normal ou gaussiana (quando n < 30) 
```

```{r EstatisticaDescritivaDistribuicaoNormalPadronizar}
#7.7) Como **padronizar** uma distribuição?

# Função para padronizar uma distribuição normal ou gaussiana
#                     ou uma distribuição que pode ser aproximada por uma distribuição normal ou gaussiana
#------------------------------------------------------------------------
DNP <- function(x) {
  n <- length(x)
  if(n == 0) return()
  if(n == 1) return(x)
  m  <- mean(x, na.rm = TRUE)
  dp <-   sd(x, na.rm = TRUE)
  if(dp != 0) {
    z <- (x - m) / (dp)
  } # fim do if (dp != 0)
  return(z)
} # fim da function DNP
#----------------------
```

```{r EstatisticaDescritivaAplicarDistribuicaoNormalPadronizar}
#8) Como **padronizar** a distribuição da altura, do peso e do IMC observados e calculados?

catNL("Distribuição Normal Padronizada dos pesos  de cada observação:")
peso.DNP <- DNP(peso)
# Distribuição Normal Padronizada dos pesos de cada observação
peso.DNP
catNL("Média da distribuição Normal Padronizada dos pesos = ",
      mean(peso.DNP))
catNL("Desvio Padrão da distribuição Normal Padronizada dos pesos = ",
        sd(peso.DNP))
catNL("Observe que toda Distribuição Normal Padronizada apresenta:")
catNL("- média         = 0 (zero)")
catNL("- Desvio Padrão = 1 (um)")
newLine()
catNL("Distribuição dos pesos em escala de cada observação:")
vectorScale(peso)

pularnLinhas(2)

catNL("Distribuição Normal Padronizada das alturas de cada observação:")
altura.DNP <- DNP(altura)
# Distribuição Normal Padronizada das alturas de cada observação
altura.DNP
catNL("Média da distribuição Normal Padronizada das alturas = ",
      mean(altura.DNP))
catNL("Desvio Padrão da distribuição Normal Padronizada das altuas = ",
        sd(altura.DNP))
catNL("Observe que toda Distribuição Normal Padronizada apresenta:")
catNL("- média         = 0 (zero)")
catNL("- Desvio Padrão = 1 (um)")

pularnLinhas(2)

catNL("Distribuição Normal Padronizada dos IMCs de cada observação:")
IMC.DNP <- DNP(IMC)
# Distribuição Normal Padronizada dos IMCs de cada observação
IMC.DNP
catNL("Média da distribuição Normal Padronizada dos IMCs = ",
      mean(IMC.DNP))
catNL("Desvio Padrão da distribuição Normal Padronizada dos IMCs = ",
        sd(IMC.DNP))
catNL("Observe que toda Distribuição Normal Padronizada apresenta:")
catNL("- média         = 0 (zero)")
catNL("- Desvio Padrão = 1 (um)")

pularnLinhas(2)

catNL("Escores Z ou t dos pesos de cada observação:")
pesoEscores <- EscoresZ.t(peso, Gauss = TRUE, sigma = NA)
# Escores Z ou t dos pesos de cada observação
pesoEscores
catNL("Média dos Escores Z ou t dos pesos = ",
      mean(pesoEscores))
catNL("Desvio Padrão Escores Z ou t dos pesos = ",
        sd(pesoEscores))
catNL("Observe que a Distribuição dos Escores Z ou t dos pesos apresenta:")
catNL("- média          = 0 (zero)")
catNL("- Desvio Padrão != 1 (um)")

pularnLinhas(2)

catNL("Escores Z ou t das alturas de cada observação:")
alturaEscores <- EscoresZ.t(altura,  Gauss = TRUE, sigma = NA)
# Escores Z ou t das alturas de cada observação
alturaEscores
catNL("Média dos Escores Z ou t das alturas = ",
      mean(alturaEscores))
catNL("Desvio Padrão Escores Z ou t das alturas = ",
        sd(alturaEscores))
catNL("Observe que a Distribuição dos Escores Z ou t das alturas apresenta:")
catNL("- média          = 0 (zero)")
catNL("- Desvio Padrão != 1 (um)")

pularnLinhas(2)

catNL("Escores Z ou t dos IMCs de cada observação:")
IMC.Escores <- EscoresZ.t(IMC,   Gauss = TRUE, sigma = NA)
# Escores Z ou t dos IMCs de cada observação
IMC.Escores
catNL("Média dos Escores Z ou t dos IMCs = ",
      mean(IMC.Escores))
catNL("Desvio Padrão Escores Z ou t dos IMCs = ",
        sd(IMC.Escores))
catNL("Observe que a Distribuição dos Escores Z ou t dos IMCs apresenta:")
catNL("- média          = 0 (zero)")
catNL("- Desvio Padrão != 1 (um)")

pularnLinhas(2)
```

  **Relembrando o Trabalho de Conclusão do Curso - TCC:  **
  Na primeira aula registrar a altura declarada e medir e registrar o peso de cada aluno.  
  Em cada aula medir e registrar numa BD o peso de cada aluno.  
  Calcular o IMC de cada observação e apontar os IMC's abaixo ou acima da faixa recomendada pela literatura médica.  
  Calcular a média e o desvio padrão do IMC da população observada; detectar os pontos *outliers*.  
  Gerar um série temporal, com período de 7 dias, ao longo dos 5 encontros que ainda nos restam.  
  Tratar eventuais NA's.  
  *Descrever* a variação do IMC médio da turma ao longo do curso, dado que será feito um apelo geral para aqueles acima da média para tentarem reduzi-lo ao longo das 5 semanas que ainda nos restam do curso.  
  Fazer uma regressão linear do IMC médio em função do tempo analisando se ele sofreu alguma *variação estatisticamente significativa*.  
  *Inferir* qual resultado seria alcançado se o curso durasse mais 10 semanas.  
 


# Linguagem R: importância de explorar a sua funcionalidade e a sua orientação a objeto

```{r graficosDispersao}

# Exibindo essa diferença graficamente
boxplot(altura ~ sexo, ylab = "altura", xlab = "sexo") # homens são, em média, mais alto que as mulheres
boxplot(peso   ~ sexo, ylab = "peso",   xlab = "sexo") # homens são, em média, mais pesados que as mulheres
plot(peso ~ altura,  ylab = "peso", xlab = "altura")
altura2 <- altura ^ 2
# Há um correlação positiva entre peso e altura humana
plot(peso ~ altura2, ylab = "peso", xlab= "altura^2")

# Esses gráficos corroboram uma Hipótese de estratificação f & m para analisar o IMC?????
# Duvidar é preciso. Viver não é preciso.
# Transformar sua dúvida numa hipótese testável.
# E testar adequadamente a Hipótese **contra** as observações colhidas no campo.

boxplot(IMC ~ sexo, ylab = "IMC", xlab = "sexo")
# IMC é um índice mais infenso em relação às duas categorias de sexo do que o peso e a altura 
```
  
# Linguagem R: sua aplicabilidade e a sua funcionalidade
# uso da família apply(): sapply(), tapply(), lapply()
# Linguagem R: importância de explorar a sua funcionalidade, sua **aplicabilidade** e a sua orientação a objeto

```{r Estatistica Descritiva em Sala de Aula - continucao2_1}

#9) Realize um teste de hipótese para verificar se há uma **diferença estatísticamente significante** entre a altura, o peso e o IMC dos dois subgrupos de pessoas do sexo feminino e masculino que foram observadas. Se houver, indique o respectivo *Intervalo de Confiança (IC)*, a *margem de Erro (E)* e o valor de *Z crítico* ($Z_{\alpha/2}$) para cada uma dessas três variáveis observadas e calculadas.

#10) Seria *necessário* realizar esse mesmo teste de hipótese com a distribuição t de Student? Justifique (cf. fig. 01 - Fluxograma para Escolha da Distribuição Apropriada para Inferência da Média ($\bar{x}$) e de sua Margem de Erro ($E = Z_{\alpha/2} . \frac{\sigma} {\sqrt{n}}$) para uma População a partir de um conjunto de Dados Amostrais, abaixo).
```

```{r funcaoCalcularIntervaloConfianca}
# Função para calcular um Intervalo de Confiança de uma Distribuição Normal ou Gaussiana ou de uma distribuição que pode ser aproximada por uma distribuição t de Student
#------------------------------------------------------
IC <- function(x, Gauss = TRUE, sigma = NA, NS = 0.05) {
  # Constantes ou valores mágicos
  # Níveis de Significância e Valores Críticos de Z
  alfa        <- c( 0.10,  0.05,  0.02,  0.01,  0.001 )
  names(alfa) <- c("10%",  "5%",  "2%",  "1%",  "0.1%")
  alfa
  NC <- 1 - alfa # Nível de Confiança
  names(NC)   <- c("90%", "95%", "98%",  "99%", "99.9%")
  NC
  # Desse modo NC + alfa = 100%, são complementares da probabilidade total da ocorrência de um evento (p + q = 1 = 100%)
  
  # Valores Críticos do escore Z correspondentes a alfa/2
  # z.alfa_dois        <- c( 1.645,    1.96,   2.33,   2.575,  3.49)
  #names(Z.alfa_dois)<- c(  "5%",  "2.5%",   "1%",  "0.5%", "0.05%")
  # names(z.alfa_dois) <- c("0.05", "0.025", "0.01", "0.005", "0.0005")
  # z.alfa_dois
  
  # Calcular Valores de Z Críticos para alfa e para alfa_2
  z.alfa <-  qnorm(c( 0.10, 0.05, 0.02, 0.01, 0.001,  0.0001),
                   lower.tail = FALSE)
# names(z.alfa) <- c("10%", "5%"  , "2%"  , "1%"  , "0.1%" , "0.01%")
  names(z.alfa) <- c("0.1", "0.05", "0.02", "0.01", "0.001", "0.0001")
  z.alfa
  z.alfa_2 <-  qnorm(c( 0.05,  0.025,  0.01, 0.005,  0.0005, 0.00005),
                     lower.tail = FALSE)
# names(z.alfa_2) <- c("5%"  , "2.5%" , "1%"  , "0.5%" , "0.05%" , "0.005%")
  names(z.alfa_2) <- c("0.05", "0.025", "0.01", "0.005", "0.0005", "0.00005")
  z.alfa_2
  
  n         <- length(x)
  gl        <- n - 1  # número de Graus de Liberdade
  # Calcular Valores de t Críticos com (n-1) Graus de Liberdade
  # para alfa e para alfa_2
  t.alfa    <-    qt(c( 0.10,  0.05,   0.025,   0.01,   0.005,   0.001,   0.0001),
                     df = gl,
                     lower.tail = FALSE)
  # names(t.alfa) <- c("10%", "5%"  , "2.5%"  , "1%" , "0.5%" , "0.1%" , "0.01%")
  names(t.alfa)   <- c("0.1", "0.05", "0.025", "0.01", "0.005", "0.001", "0.0001")
  (n - 1)
  t.alfa

  t.alfa_2    <-    qt(c( 0.10,  0.05,  0.025,  0.01,   0.005,  0.0005, 0.00005),
                     df = gl,
                     lower.tail = FALSE)
  # names(t.alfa_2) <- c("20%", "10%", "5%"  , "2%" ,  "1%"  , "0.1%", "0.01%")
  names(t.alfa_2)   <- c("0.2", "0.1", "0.05", "0.02", "0.01", "0.001", "0.0001")
  (n - 1)
  t.alfa_2

    
  t.alfa_dois <- matrix(c(0.0157, 0.0314, 0.0393, 0.0787, 0.1584, 0.3249, 3.0777, 6.3138, 12.7062, 25.4517, 31.8205, 63.6567,
                          0.0141, 0.0283, 0.0354, 0.0708, 0.1421, 0.2887, 1.8856, 2.9200,  4.3027,  6.2053,  6.9646,  9.9248,
                          0.0136, 0.0272, 0.0340, 0.0681, 0.1366, 0.2767, 1.6377, 2.3534,  3.1824,  4.1765, 4.5407,   5.8409,
                          0.0133, 0.0267, 0.0333, 0.0667, 0.1338, 0.2707, 1.5332, 2.1318,  2.7764,  3.4954, 3.7469,   4.6041,
                          0.0132, 0.0263, 0.0329, 0.0659, 0.1322, 0.2672, 1.4759, 2.0150,  2.5706,  3.1634, 3.3649,   4.0321,
                          0.0131, 0.0261, 0.0327, 0.0654, 0.1311, 0.2648, 1.4398, 1.9432,  2.4469,  2.9687, 3.1427,   3.7074,
                          0.0130, 0.0260, 0.0325, 0.0650, 0.1303, 0.2632, 1.4149, 1.8946,  2.3646,  2.8412, 2.9980,   3.4995,
                          0.0129, 0.0259, 0.0323, 0.0647, 0.1297, 0.2619, 1.3968, 1.8595,  2.3060,  2.7515, 2.8965,   3.3554,
                          0.0129, 0.0258, 0.0322, 0.0645, 0.1293, 0.2610, 1.3830, 1.8331,  2.2622,  2.6850, 2.8214,   3.2498,
                          0.0129, 0.0257, 0.0321, 0.0643, 0.1289, 0.2602, 1.3722, 1.8125,  2.2281,  2.6338, 2.7638,   3.1693,
                          0.0128, 0.0256, 0.0321, 0.0642, 0.1286, 0.2596, 1.3634, 1.7959,  2.2010,  2.5931, 2.7181,   3.1058,
                          0.0128, 0.0256, 0.0320, 0.0640, 0.1283, 0.2590, 1.3562, 1.7823,  2.1788,  2.5600, 2.6810,   3.0545,
                          0.0128, 0.0256, 0.0319, 0.0639, 0.1281, 0.2586, 1.3502, 1.7709,  2.1604,  2.5326, 2.6503,   3.0123,
                          0.0128, 0.0255, 0.0319, 0.0638, 0.1280, 0.2582, 1.3450, 1.7613,  2.1448,  2.5096, 2.6245,   2.9768,
                          0.0127, 0.0255, 0.0319, 0.0638, 0.1278, 0.2579, 1.3406, 1.7531,  2.1314,  2.4899, 2.6025,   2.9467
                         ), 15, 12)  
  rownames(t.alfa_dois) <- c(1:15)
  colnames(t.alfa_dois) <- c("0.99", "0.98", "0.975", "0.95", "0.900", "0.800", "0.200", "0.100", "0.050", "0.025", "0.020", "0.010")
  t.alfa_dois
  
  n  <- length(x)        # Tamanho da amostra
  if(n == 0) return()
  if(n == 1) return(x)
  gl           <- n - 1  # número de Graus de Liberdade 
  alfa_dois    <- NS / 2 # é o Nível de Significância dividido por dois
  mediaAmostra <- mean(x, na.rm = TRUE) # é a média         da amostra
  desvioP      <-   sd(x, na.rm = TRUE) # é o Desvio Padrão da amostra
  if(!is.na(sigma)) {
    if(Gauss == TRUE | n > 30) {
      if(sigma != 0) {
        Erro <- z.alfa_2[as.character(alfa_dois)] * (sigma / sqrt(n))
        li <- mediaAmostra - Erro  # Limite Inferior
        ls <- mediaAmostra + Erro  # Limite Superior
        ic <- c(li, ls)     # Intervalo de Confiança
        } else {ic <- NA} # fim do if (sigma != 0) else (sigma = 0)
      return(ic)
    } # fim do if (Gauss == TRUE | n > 30)
    else {
      if(n <= 30 & Gauss == FALSE) {
        return(print("Use métodos não paramétricos ou bootstrap"))}
    } # fim do else do if (Gauss == TRUE | n > 30)
  } # fim do if(!is.na(sigma))
  else {
    if(Gauss == TRUE | n > 30) { # Usar Distribuição t de Student
      if(desvioP != 0) {
        Erro <- t.alfa_2[as.character(alfa_dois)] * (desvioP / sqrt(n))
        li <- mediaAmostra - Erro  # Limite Inferior
        ls <- mediaAmostra + Erro  # Limite Superior
        ic <- c(li, ls)     # Intervalo de Confiança
        t.flag <- TRUE
      } else {ic <- NA} # fim do if (desvioP != 0) else (desvioP = 0)
      return(ic)
    } # fim do if (Gauss == TRUE | n > 30)
    else {
      if(n <= 30 & Gauss == FALSE) {
        return(print("Use métodos não paramétricos ou bootstrap"))}
    } # fim do else do if (Gauss == TRUE | n > 30)
  } # fim do else do if(!is.na(sigma))
} # fim da function IC
#----------------------
```

Cf. [Antropometria e Ergonomia: estudo de Couto (1995) foi realizado com 400 trabalhadores também do sexo masculino e 100 trabalhadoras de escritórios de uma fábrica na região paulista do ABC.](https://medidasuteis.blogspot.com/2014/03/antropometria-e-ergonomia.html)  
  
```{r EstatisticaDescritivaIntervaloConfiancaAltura}
# Teste de Hipótese para a altura das observações
# Intervalo de Confiança com Escore-z das alturas medidas de cada observação do sexo masculino
alturaIC.Masculino <- IC(altura[sexo == "masculino"],
                         Gauss = TRUE,
                         sigma = 0.073,
                         NS = 0.05
                         )
print("Intervalo de Confiança com Escore-z (sigma conhecido) para as alturas medidas de cada observação do sexo masculino")
alturaIC.Masculino

# Intervalo de Confiança com Escore-z das alturas medidas de cada observação do sexo feminino
alturaIC.Feminino <- IC(altura[sexo == "feminino"],
                        Gauss = TRUE,
                        sigma = 0.0613,
                        NS = 0.05
                        )
print("Intervalo de Confiança com Escore-t (sigma conhecido) para as alturas medidas de cada observação do sexo feminino")
alturaIC.Feminino

library(stats)
  t.test(altura[sexo == "masculino"],
         altura[sexo == "feminino"])
var.test(altura[sexo == "masculino"],
         altura[sexo == "feminino"])
# Como não há evidência de uma diferença estatísticamente significante das variâncias dos dois subconjuntos de dados de alturas medidas das observações do sexo masculino e do sexo feminino, então parece razoável usar o t-test clássico que assume uma igualdade dessas duas variâncias
  t.test(altura[sexo == "masculino"],
         altura[sexo == "feminino"],
         var.equal = TRUE)

# Olhando para os intervalos de confiança (IC) encontrados para a alturas das observações do sexo masculino e as do feminino do estudo americano pode-se concluir que há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois não há intersecção entre seus respectivos intervalos de confiança que foram calculados para um Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95%.
print("Olhando para os intervalos de confiança (IC) encontrados para a alturas das observações do sexo masculino e as do feminino do estudo americano pode-se concluir que há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois não há intersecção entre seus respectivos intervalos de confiança que foram calculados para um Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95%.")
```

```{r EstatisticaDescritivaIntervaloConfiancaPeso}
# Teste de Hipótese para o peso das observações
# Intervalo de Confiança com Escore-z dos pesos medidos de cada observação do sexo masculino
pesoIC.Masculino <- IC(peso[sexo == "masculino"],
                         Gauss = TRUE,
                         sigma = 10.5,
                         NS = 0.05
                         )
print("Intervalo de Confiança com Escore-z (sigma conhecido) para os pesos medidos de cada observação do sexo masculino")
pesoIC.Masculino

# Intervalo de Confiança com Escore-z dos pesos medidos de cada observação do sexo feminino
pesoIC.Feminino <- IC(peso[sexo == "feminino"],
                        Gauss = TRUE,
                        sigma = 10.5,
                        NS = 0.05
                        )
print("Intervalo de Confiança com Escore-t (sigma conhecido) para os pesos medidos de cada observação do sexo feminino")
pesoIC.Feminino

library(stats)
  t.test(peso[sexo == "masculino"],
         peso[sexo == "feminino"])
var.test(peso[sexo == "masculino"],
         peso[sexo == "feminino"])
# Como não há evidência de uma diferença estatísticamente significante das variâncias dos dois subconjuntos de dados de pesos medidas das observações do sexo masculino e do sexo feminino, então parece razoável usar o t-test clássico que assume uma igualdade dessas duas variâncias
  t.test(peso[sexo == "masculino"],
         peso[sexo == "feminino"],
         var.equal = TRUE)

# Olhando para os intervalos de confiança (IC) encontrados para os pesos das observações do sexo masculino e as do feminino do estudo americano pode-se concluir que há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois não há intersecção entre seus respectivos intervalos de confiança que foram calculados para um Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95%.
print("Olhando para os intervalos de confiança (IC) encontrados para os pesos das observações do sexo masculino e as do feminino do estudo americano pode-se concluir que há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois não há intersecção entre seus respectivos intervalos de confiança que foram calculados para um Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95%.")
```

```{r EstatisticaDescritivaIntervaloConfiancaIMC}
# Teste de Hipótese para o IMC médio das observações do estudo americano
# Intervalo de Confiança com Escore-z do IMC de cada observação do sexo masculino
IMC.IC.Masculino <- IC(IMC[sexo == "masculino"],
                       Gauss = TRUE,
                       sigma = 4.3,
                       NS = 0.05
                       )
print("Intervalo de Confiança com Escore-z (sigma conhecido) para os IMCs calculados de cada observação do sexo masculino")
IMC.IC.Masculino

# Intervalo de Confiança com Escore-z do IMC de cada observação do sexo feminino
IMC.IC.Feminino <- IC(IMC[sexo == "feminino"],
                      Gauss = TRUE,
                      sigma = 6.16,
                      NS = 0.05
                      )
print("Intervalo de Confiança com Escore-z (sigma conhecido) para os IMCs calculados de cada observação do sexo feminino")
IMC.IC.Feminino

  t.test(IMC[sexo == "masculino"],
         IMC[sexo == "feminino"])
var.test(IMC[sexo == "masculino"],
         IMC[sexo == "feminino"])
# Como há evidência de uma diferença significante das variâncias dos dois subconjuntos de dados de IMCs obtidos por cálculo das observações do sexo masculino e das do sexo feminino, então não se deveria usar o t-test clássico que assume uma igualdade dessas duas variâncias, cujo resultado é ilustrado a seguir:
print("Como há evidência de uma diferença significante das variâncias dos dois subconjuntos de dados de IMCs obtidos por cálculo das observações do sexo masculino e das do sexo feminino, então não se deveria usar o t-test clássico que assume uma igualdade dessas duas variâncias, cujo resultado é ilustrado a seguir:")
  t.test(IMC[sexo == "masculino"],
         IMC[sexo == "feminino"],
         var.equal = TRUE)

# Olhando para os intervalos de confiança (IC) encontrados para os IMC's das observações do sexo masculino e das do feminino pode-se concluir que **NÃO** há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois há intersecção entre seus respectivos intervalos de confiança que foram calculados para um Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95%.
print("Olhando para os intervalos de confiança (IC) encontrados para os IMC's das observações do sexo masculino e das do feminino pode-se concluir que **NÃO** há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois há intersecção entre seus respectivos intervalos de confiança que foram calculados para um Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95%.")
```

```{r EstatisticaDescritivaIntervaloConfiancaGraficosBoxPlot}
# GRAFICAMENTE
library(graphics)
library(stats)

par(mfrow = c(1, 3))

boxplot(altura ~ sexo, ylab = "Alturas") # Box-plot
alturaMediaMasculino <- mean(altura[sexo == "masculino"], na.rm = TRUE)
alturaMediaFeminino  <- mean(altura[sexo == "feminino"],  na.rm = TRUE)
abline(h = c(alturaMediaMasculino, alturaMediaFeminino)) # Altura média dos homens e das mulheres

abline(h = c(alturaIC.Masculino, alturaIC.Feminino),
       col = c("blue","blue", "red", "red"),
       lty = c(     3,     3,     3,     3)
       ) # Intervalo de confiança da altura média dos Homens e das Mulheres

boxplot(peso ~ sexo, ylab = "Pesos") # Box-plot
pesoMedioMasculino <- mean(peso[sexo == "masculino"], na.rm = TRUE)
pesoMedioFeminino  <- mean(peso[sexo == "feminino"],  na.rm = TRUE)
abline(h = c(pesoMedioMasculino, pesoMedioFeminino)) #  Pesos médios dos homens e das mulheres
abline(h = c(pesoIC.Masculino, pesoIC.Feminino),
       col = c("blue","blue", "red", "red"),
       lty = c(     3,     3,     3,     3)
       ) # Intervalo de confiança dos Pesos médios dos Homens e das Mulheres

boxplot(IMC ~ sexo, ylab = "IMC") # Box-plot
IMCMedioMasculino <- mean(IMC[sexo == "masculino"], na.rm = TRUE)
IMCMedioFeminino  <- mean(IMC[sexo == "feminino"],  na.rm = TRUE)
abline(h = c(IMCMedioMasculino, IMCMedioFeminino)) # IMC's médios dos homens e das mulheres
abline(h = c(IMC.IC.Masculino, IMC.IC.Feminino),
       col = c("blue","blue", "red", "red"),
       lty = c(     3,     3,     3,     3)
       ) # Intervalo de confiança dos IMC's  médios dos Homens e das Mulheres
```

```{r funcaoCalcularValorP}

# Resolvendo os exercícios n. 9 e 10 pelo Método da Estatística de Teste (Z ou t) e do Valor P

# Função para converter Dados Amostrais numa Estatística de Teste (Z ou t) e para calcular o Valor P de uma Distribuição Normal ou gaussiana ou de uma distribuição que pode ser aproximada por uma distribuição t de Student
# Para realizar um Teste de Hipótese Nula: mi = valor repassado
#--------------------------------------------------------------
ValorP <- function(x, mi = 0.0, NS = 0.05, teste = "bilateral",
                   Gauss = TRUE, sigma = NA) {
  # Constantes ou valores mágicos
  # Níveis de Significância e Valores Críticos de Z
  alfa <- c(0.10, 0.05, 0.02, 0.01, 0.001)
  names(alfa) <- c("10%","5%","2%","1%","0.1%")
  alfa
  NC <- 1 - alfa # Nível de Confiança
  names(NC) <- c("90%", "95%", "98%", "99%", "99.9%")
  NC
  # Desse modo NC + alfa = 100%, são complementares da probabilidade total (p + q = 1 = 100%)
  
  # Calcular Valores de Z Críticos para alfa e para alfa_2
  z.alfa <-  qnorm(c( 0.10, 0.05, 0.02, 0.01, 0.001,  0.0001),
                   lower.tail = FALSE)
# names(z.alfa) <- c("10%", "5%"  , "2%"  , "1%"  , "0.1%" , "0.01%")
  names(z.alfa) <- c("0.1", "0.05", "0.02", "0.01", "0.001", "0.0001")
  z.alfa
  z.alfa_2 <-  qnorm(c( 0.05,  0.025,  0.01, 0.005,  0.0005, 0.00005),
                     lower.tail = FALSE)
# names(z.alfa_2) <- c("5%"  , "2.5%" , "1%"  , "0.5%" , "0.05%" , "0.005%")
  names(z.alfa_2) <- c("0.05", "0.025", "0.01", "0.005", "0.0005", "0.00005")
  z.alfa_2
  
  n         <- length(x)
  gl        <- n - 1  # número de Graus de Liberdade
  # Calcular Valores de t Críticos com (n-1) Graus de Liberdade
  # para alfa e para alfa_2
  t.alfa    <-    qt(c( 0.10,  0.05,   0.025,   0.01,   0.005,   0.001,   0.0001),
                     df = gl,
                     lower.tail = FALSE)
  # names(t.alfa) <- c("10%", "5%"  , "2.5%"  , "1%" , "0.5%" , "0.1%" , "0.01%")
  names(t.alfa)   <- c("0.1", "0.05", "0.025", "0.01", "0.005", "0.001", "0.0001")
  (n - 1)
  t.alfa

  t.alfa_2    <-    qt(c( 0.10,  0.05,  0.025,  0.01,   0.005,  0.0005, 0.00005),
                     df = gl,
                     lower.tail = FALSE)
  # names(t.alfa_2) <- c("20%", "10%", "5%"  , "2%" ,  "1%"  , "0.1%", "0.01%")
  names(t.alfa_2)   <- c("0.2", "0.1", "0.05", "0.02", "0.01", "0.001", "0.0001")
  (n - 1)
  t.alfa_2

  n <- length(x)
  if(n == 0) return()
  if(n == 1) return(x)
  gl <- n - 1
  alfa_dois <- NS / 2
  m  <- mean(x, na.rm = TRUE)
  dp <-   sd(x, na.rm = TRUE)
  if(!is.na(sigma)) {
    if(Gauss == TRUE | n > 30) {
      if(sigma != 0) {
        z <- (m - mi) / (sigma / sqrt(n)) # calcula Estatística de Teste Z
        if (teste == "bilateral")
        {
          zCritico <- z.alfa_2[as.character(alfa_dois)]
          ValorP   <- 2 * pnorm(-abs(z))
        } else # calcula o z crítico e o Valor P para um teste unilateral
        {
          zCritico <- z.alfa_2[as.character(NS)]
          ValorP   <- 1 * pnorm(-abs(z))
        } # fim do if (teste == "bilateral")
      } else {z <- NA; ValorP <- NA} # fim do if (sigma != 0) else (sigma == 0)
      return(ValorP)
    } # fim do if (Gauss == TRUE | n > 30)
    else {
      if(n <= 30 & Gauss == FALSE)
        {return(print("Use métodos não paramétricos ou bootstrap"))}
    } # fim do else do if (Gauss == TRUE | n > 30)
  } # fim do if(!is.na(sigma))
  else {
    if(Gauss == TRUE | n > 30) { # Usar Distribuição t de Student
      if(dp != 0) {
        t <- (m - mi) / (dp / sqrt(n)) # calcula a Estatística de Teste t
        if (teste == "bilateral")
        {
          tCritico <- t.alfa_2[as.character(alfa_dois)]
          ValorP   <- 2 * pt(-abs(t), df = gl)
        } else # calcula o t crítico e o Valor P para um teste unilateral
        {
          tCritico <- t.alfa_2[as.character(NS)]
          ValorP   <- 1 * pt(-abs(t), df = gl)
        } # fim do if (teste == "bilateral")
      } else {t <- NA; ValorP <- NA} # fim do if (dp != 0) else (dp == 0)
      return(ValorP)
    } # fim do if (Gauss == TRUE | n > 30)
    else {
      if(n <= 30 & Gauss == FALSE)
        {return(print("Use métodos não paramétricos ou bootstrap"))}
    } # fim do else do if (Gauss == TRUE | n > 30)
  } # fim do else do if(!is.na(sigma))
} # fim da function ValorP
#-------------------------
```

```{r Estatistica Descritiva em Sala de Aula - continucao7}
# Teste de Hipótese para a altura das observações
# Calcular Valor P com Escore-z da altura medida de cada observação do sexo masculino
alturaValorP.Masculino <- ValorP(
  altura[sexo == "masculino"],
  mi = mean(altura[sexo == "feminino"]),
  NS = 0.05,
  teste = "bilateral",
  Gauss = TRUE,
  sigma = 0.073
  )
catNL("Altura Masculino ValorP = ", alturaValorP.Masculino)

# Calcular Valor P com Escore-t da altura medida de cada observação do sexo feminino
alturaValorP.Feminino <- ValorP(
  altura[sexo == "feminino"],
  mi = mean(altura[sexo == "masculino"]),
  NS = 0.05,
  teste = "bilateral",
  Gauss = TRUE,
  sigma = NA
  )
catNL("Altura Feminino  ValorP = ", alturaValorP.Feminino)

ValorP(
  c(altura[sexo == "masculino"] - altura[sexo == "feminino"]),
  mi = 0.0,
  NS = 0.05,
  teste = "bilateral",
  Gauss = TRUE,
  sigma = NA
  )

library(stats)
  t.test(altura[sexo == "masculino"],
         altura[sexo == "feminino"])
var.test(altura[sexo == "masculino"],
         altura[sexo == "feminino"])
# Como não há evidência de uma diferença significante das variâncias dos dois subconjuntos de dados de alturas medidas das observaçoes do sexo masculino e do sexo feminino, então pode-se usar o t-test clássico que assume uma igualdade dessas duas variâncias
t.test(altura[sexo == "masculino"],
       altura[sexo == "feminino"],
       var.equal = TRUE)

# Olhando para os Valores P encontrados para a alturas das observações do sexo masculino e feminino pode-se concluir que há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois esses Valores P associados a cada uma das Estatísticas de Teste são menores ou iguais ao Nível de Significância (alfa) = 0.1%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 99.9%, rejeita-se a Hipótese Nula testada, que foi a da igualdade entre as médias das alturas das observações do sexo masculino e do sexo feminino.
# É preciso verificar esses resultados, pois os Valores-P não coincidiram com aqueles calculados pelo R com a função t.test().

# Teste de Hipótese para o peso das observações
pesoValorP.Masculino <- ValorP(
  peso[sexo == "masculino"],
  mi = mean(peso[sexo == "feminino"]),
  NS = 0.05,
  teste = "bilateral",
  Gauss = TRUE,
  sigma = 14.2) # Valor P com Escore-z dos pesos medidos de cada observação do sexo masculino
catNL("Peso Masculino ValorP = ", pesoValorP.Masculino)

pesoValorP.Feminino <- ValorP(
  peso[sexo == "feminino"],
  mi = mean(peso[sexo == "masculino"]),
  NS = 0.05,
  teste = "bilateral",
  Gauss = TRUE,
  sigma = NA) # Valor P com Escore-t dos pesos medidos de cada observação do sexo feminino
catNL("Peso Feminino  ValorP = ", pesoValorP.Feminino)

  t.test(peso[sexo == "masculino"],
         peso[sexo == "feminino"])
var.test(peso[sexo == "masculino"],
         peso[sexo == "feminino"])
# Como há evidência de uma diferença significante das variâncias dos dois subconjuntos de dados de pesos obtidos por medição das observações do sexo masculino e do sexo feminino, então não se deve usar o t-test clássico que assume uma igualdade dessas duas variâncias, cujo resultado é ilustrado a seguir:
  t.test(peso[sexo == "masculino"],
         peso[sexo == "feminino"],
         var.equal = TRUE)

# Olhando para os Valores P encontrados para os pesos medidos das observações do sexo masculino e feminino pode-se concluir que há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois esses Valores P são menores ou iguais ao Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95% deve-se rejeitar a Hipótese Nula testada, que foi a da igualdade entre as médias dos pesos das observações do sexo masculino e do sexo feminino.
# É preciso verificar esses resultados, pois os Valores-P não coincidiram com aqueles calculados pelo R com a função t.test().


# Teste de Hipótese para o IMC das observações
IMC.ValorP.Masculino <- ValorP(IMC[sexo == "masculino"],
                               mi = mean(IMC[sexo == "feminino"]),
                               NS = 0.05,
                               teste = "bilateral",
                               Gauss = TRUE,
                               sigma = 4.3) # Valor P com Escore-z do IMC médio de cada observação do sexo masculino
catNL("IMC Masculino ValorP = ", IMC.ValorP.Masculino)

IMC.ValorP.Feminino <- ValorP(IMC[sexo == "feminino"],
                              mi = mean(IMC[sexo == "masculino"]),
                              NS = 0.05,
                              teste = "bilateral",
                              Gauss = TRUE,
                              sigma = NA) # Valor P com Escore-t do IMC médio de cada observação do sexo feminino
catNL("IMC Feminino  ValorP = ", IMC.ValorP.Feminino)

  t.test(IMC[sexo == "masculino"],
         IMC[sexo == "feminino"])
var.test(IMC[sexo == "masculino"],
         IMC[sexo == "feminino"])
# Como há evidência de uma diferença significante das variâncias dos dois subconjuntos de dados de pesos obtidos por medição das observações do sexo masculino e do sexo feminino, então não se deve usar o t-test clássico que assume uma igualdade dessas duas variâncias, cujo resultado é ilustrado a seguir:
  t.test(IMC[sexo == "masculino"],
         IMC[sexo == "feminino"],
         var.equal = TRUE)

# Olhando para os Valores P encontrados para os IMC's das observações do sexo masculino e feminino pode-se concluir que **NÃO** há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois Valores P são maiores que o Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95% deve-se deixar de rejeitar (corroborar) a Hipótese Nula testada, que foi a da igualdade entre os valoes dos IMC's das observações do sexo masculino e do sexo feminino.
# É preciso verificar esses resultados, pois os Valores-P não coincidiram com aqueles calculados pelo R com a função t.test().
```
  
  
```{r EstatisticaInferencialExemploAnapaula}
#[================================================================]
#[                   Estatística Inferencial                      ]
#[                   Processamento dos Dados                      ]
#[================================================================]

# Invocando funções fora do pacote básico.
# para uma <var> <vector> ou <mtrx> <num>

# Exemplo da Ana Paula
x <- c( 33,  25,  24,  18, 12,  10,   8,    4)
y <- c(300, 400, 500, 600, 70, 800, 900, 1000)
n <- length(x)
r <- (n * sum(x * y) - sum(x) * sum(y)) / sqrt((n * sum(x^2)- sum(x)^2) * ((n * sum(y^2)- sum(y)^2)))
catNL("n = ", n)
catNL("r = ", r)
tabelaCorrelacaoXY <- tabelaCorrelacaoMerge(x, y)
tabelaCorrelacaoXY
tabelaCorrelacaoXY <- as.data.frame(tabelaCorrelacaoXY)
catNL("Como r crítico (Tabela A-6, n = 8, alfa = 5%) = 0.707, conclui-se que não há correlaçao linear ente x e y, porque o módulo do valor do r calculado NÃO está acima do valor do r crítico tabelado.")
pularnLinhas(2)
dados     <- data.frame(x, y) # criando um data.frame a parrtir dos vetores x e y
regressao <- lm(y ~ x, data = dados) # calcula a regressão linear entre y e x pelo método dos mínimos quadrados
regressao
summary(regressao) # função específica para extrair as informações 
names(regressao)   # indica os nomes da variável list gerada pela função lm = linear model
pularnLinhas(1)
catNL("Calcula os valores de y segundo o modelo de regressão linear gerado (y-chapeu):")
regressao$fitted.values # calcula os valores de y segundo o modelo de regressão linear gerado
pularnLinhas(1)
catNL("calcula os valores dos resíduos de y em relação ao modelo de regressão linear gerado:")
regressao$residuals     # calcula os valores dos resíduos de y em relação ao modelo de regressão linear gerado
pularnLinhas(2)
```

```{r GraficosExemploAnaPaula}
z <- plot(x, y)         # Gráfico de dispersão das amostras
grid(z)                 # aplicando grid ao gráfico de dispersão
abline(regressao)       # plotando a reta de regressão de y em função de x gerada pela função lm = linear model
plot(regressao$fitted.values, regressao$residuals) # Gráfico dos resíduos dos valores preditos pelo modelo
abline(h = 0)
hist(regressao$residuals) # histograma das frequencias dos resíduos (há outliers?)
par(mfrow = c(2, 2))    # para gerar quatro gráficos em uma janela 2 x 2
plot(regressao)         # gera quatro gráficos padrão para análise da qualidade do modelo de regressão linear
par(mfrow = c(1, 1))
w <- plot(tabelaCorrelacaoXY$Zx, tabelaCorrelacaoXY$Zy)
grid(w)
abline(h = 0, v = 0)
```

```{r GerarEstatisticaInferencialExercicioEmSalaDeAula}
#  11) Há alguma **correlação linear estatisticamente significante** entre altura (em polegadas; ou em metros) e peso (em libras; ou em Kg) nas 80 observações realizadas? E nas 40 observações de indivíduos do sexo masculino que foram selecionados aleatoriamente nesse Conjunto de Dados n. 1 do Apêndice B (Triola, 2015, 11. ed., p. 463, 626-627)?  
# a) Determine se há evidência suficiente para apoiar uma afirmativa da existência de uma correlação linear entre altura e peso de homens?  
# b) Qual percentagem da variação nos pesos de homens pode ser explicada pela correlação linear entre altura e peso?
# c) Representando o peso dos homens por y e a altura dos homens por x, identifique a equação de regressão [linear].
# d) Ache o melhor peso predito de um homem que tem 72 polegadas [1.8288 m] de altura.  

pularnLinhas(2)

tabelaCorrelacaoAlturaPeso <- tabelaCorrelacaoMerge(
                                x = altura,
                                y = peso,
                                nome = c("altura", "peso"))
catNL("Tabela de Correlação de altura e peso das 80 observações")
tabelaCorrelacaoAlturaPeso
catNL("Resposta do exercício n. 11, caput:")
n <- length(altura)
r <- tabelaCorrelacaoAlturaPeso[n + 2, 5]
catNL("n = ", n)
catNL("r = ", r)
catNL("Como r crítico (Tabela A-6, n = 80, alfa = 1%) = 0.286, conclui-se que HÁ correlaçao linear ente altura e peso das 80 observações para um nível de confiança de 99%.")

pularnLinhas(3)
tabelaCorrelacaoAlturaPesoMasculino <-  tabelaCorrelacaoMerge(
                                          altura[sexo == "masculino"],
                                          peso[sexo == "masculino"],
                                          nome = c("altura", "peso"))
catNL("Tabela de Correlação de altura e peso das 40 observações do sexo masculino")
tabelaCorrelacaoAlturaPesoMasculino
pularnLinhas(1)
catNL("Resposta do exercício n. 11, caput, 2ª parte e letra 'a':")
n <- length(altura[sexo == "masculino"])
r <- tabelaCorrelacaoAlturaPesoMasculino[n + 2, 8]
catNL("n = ", n)
catNL("r = ", r)
catNL("Como r crítico (Tabela A-6, n = 40, alfa = 1%) = 0.402, conclui-se que HÁ correlaçao linear ente altura e peso das 40 observações de indivíduos do sexo masculino que foram selecionados aleatoriamente nesse Conjunto de Dados n. 1 do Apêndice B (Triola, 2015, 11. ed., p. 463, 626-627) para um nível de confiança de 99%, porque o módulo do valor do r calculado está acima do valor do r crítico tabelado.")

pularnLinhas(1)
catNL("Resposta do exercício n. 11, caput, 2ª parte, letra 'b':")
n  <- length(altura[sexo == "masculino"])
r2 <- round(r ^ 2 * 100, 2) # expressa r-squared em porcentagem com 2 casas decimais
catNL("n   = ", n)
catNL("r^2 = ", r2)
catNL("Conclui-se que ", r2, "% da variação nos pesos de homens pode ser explicada pela correlação linear entre altura e peso")

pularnLinhas(1)
catNL("Resposta do exercício n. 11, caput, 2ª parte, letra 'c':")
catNL("Representando o peso dos homens por y e a altura dos homens por x, identifique a equação de regressão [linear]")
tabelaCorrelacaoAlturaPesoMasculinoDataFrame <- as.data.frame(tabelaCorrelacaoAlturaPesoMasculino[1:n, ])
detach(ExamesSaudeFemininoMasculino)
attach(tabelaCorrelacaoAlturaPesoMasculinoDataFrame)
regressao <- lm(altura ~ peso)
regressao
summary(regressao) # função específica para extrair as informações 
names(regressao)   # indica os nomes da variável list gerada pela função lm = linear model
pularnLinhas(1)
catNL("Calcula os valores de y segundo o modelo de regressão linear gerado (y-chapeu):")
regressao$fitted.values # calcula os valores de y segundo o modelo de regressão linear gerado
pularnLinhas(1)
catNL("calcula os valores dos resíduos de y em relação ao modelo de regressão linear gerado:")
regressao$residuals     # calcula os valores dos resíduos de y em relação ao modelo de regressão linear gerado
pularnLinhas(1)
```

```{r GraficosExerciciosEmSalaAulaAlturaPorPeso}
z <- plot(peso, altura) # Gráfico de dispersão das amostras
grid(z)                 # aplicando grid ao gráfico de dispersão
abline(regressao)       # plotando a reta de regressão de y em função de x gerada pela função lm = linear model
plot(regressao$fitted.values, regressao$residuals) # Gráfico dos resíduos dos valores preditos pelo modelo
abline(h = 0)
hist(regressao$residuals) # histograma das frequencias dos resíduos (há outliers?)
par(mfrow = c(2, 2))    # para gerar quatro gráficos em uma janela 2 x 2
plot(regressao)         # gera quatro gráficos padrão para análise da qualidade do modelo de regressão linear
par(mfrow = c(1, 1))
w <- plot(Zy, Zx)
grid(w)
abline(h = 0, v = 0)
```

```{r GerarEstatisticaInferencialExercicioEmSalaDeAula11letrasCeD}
pularnLinhas(1)
catNL("Resposta do exercício n. 11, caput, 2ª parte, letra 'c':")
catNL("Representando o peso dos homens por y e a altura dos homens por x, identifique a equação de regressão [linear]")
regressao <- lm(peso ~ altura)
regressao
summary(regressao) # função específica para extrair as informações 
names(regressao)   # indica os nomes da variável list gerada pela função lm = linear model
pularnLinhas(1)
catNL("Calcula os valores de y segundo o modelo de regressão linear gerado (y-chapeu):")
regressao$fitted.values # calcula os valores de y segundo o modelo de regressão linear gerado
pularnLinhas(1)
catNL("calcula os valores dos resíduos de y em relação ao modelo de regressão linear gerado:")
regressao$residuals     # calcula os valores dos resíduos de y em relação ao modelo de regressão linear gerado

pularnLinhas(1)
catNL("Resposta do exercício n. 11, caput, 2ª parte, letra 'd':")
pesoEstimadoIndividuo <- round(-59.90 + 79.59 * 1.8288, 2)
catNL("Ache o melhor peso predito de um homem que tem 72 polegadas [1.8288 m] de altura =", pesoEstimadoIndividuo, "kg =", pesoEstimadoIndividuo * 2.20562, "lb")
pularnLinhas(2)
``` 

```{r GraficosExerciciosEmSalaAulaPesoPorAltura}
# Gráficos do peso (y) em função da altura (x)
z <- plot(altura, peso) # Gráfico de dispersão das amostras
grid(z)                 # aplicando grid ao gráfico de dispersão
abline(regressao)       # plotando a reta de regressão de y em função de x gerada pela função lm = linear model
plot(regressao$fitted.values, regressao$residuals) # Gráfico dos resíduos dos valores preditos pelo modelo
abline(h = 0)
hist(regressao$residuals) # histograma das frequencias dos resíduos (há outliers?)
par(mfrow = c(2, 2))    # para gerar quatro gráficos em uma janela 2 x 2
plot(regressao)         # gera quatro gráficos padrão para análise da qualidade do modelo de regressão linear
par(mfrow = c(1, 1))
w <- plot(Zx, Zy)
grid(w)
abline(h = 0, v = 0)
detach(tabelaCorrelacaoAlturaPesoMasculinoDataFrame)
```

Matriz de Correlações Multivariáveis - para resolução do exercício n. 12 cf. o seguinte site: [clicar aqui](http://www.sthda.com/english/wiki/correlation-matrix-a-quick-start-guide-to-analyze-format-and-visualize-a-correlation-matrix-using-r-software)  

```{r GerarEstatisticaInferencialMatrizCorrelacao}
# +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
# Função para Planificar uma Matriz de Correlação
# +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
# cormat : coeficientes r de uma matriz de correlações
# pmat   : valor(es)-P    de uma matriz de correlações (P-values)
PlanificarMatrizCorrelacao <- function(cormat, pmat) {
  ut <- upper.tri(cormat)
  data.frame(
    linha  = rownames(cormat)[row(cormat)[ut]],
    coluna = rownames(cormat)[col(cormat)[ut]],
    cor    = (cormat)[ut],
    valorP = pmat[ut]
    )
}

#12) Haveria alguma **correlação linear estatisticamente significante** entre as diversas variáveis que foram medidas ou calculadas nesse Conjunto de Dados n. 1 do Apêndice B (Triola, 2015, 11. ed., p. 626-627)?
pularnLinhas(1)
catNL("12) Haveria alguma **correlação linear estatisticamente significante** entre as diversas variáveis que foram medidas ou calculadas nesse Conjunto de Dados n. 1 do Apêndice B (Triola, 2015, 11. ed., p. 626-627)?")
catNL("Resposta do exercício n. 12")
attach(ExamesSaudeFemininoMasculino)
library(utils)
MatrizExamesSaudeFemininoMasculino <- as.matrix(ExamesSaudeFemininoMasculino[, -14])
rep(0, 40)
MatrizExamesSaudeFemininoMasculino <-
  cbind(MatrizExamesSaudeFemininoMasculino,
  c(rep(0, 40), rep(1, 40)))
colnames(MatrizExamesSaudeFemininoMasculino)[15] <- "sexo"
matrizCorrelacoes <- cor(MatrizExamesSaudeFemininoMasculino)
round(matrizCorrelacoes, 4)
minhaTabelaPdf(matrizCorrelacoes)

catNL("Calculando Matriz de Correlação com seus Valores-P (P-value)")
library(Hmisc)
matrizCorrelacoesValorP <- rcorr(matrizCorrelacoes)
matrizCorrelacoesValorP
PMC <- PlanificarMatrizCorrelacao(matrizCorrelacoesValorP$r,
                                  matrizCorrelacoesValorP$P)
# Usando códigos simbólicos para coeficientes r (Pearson) significativos
library(stats)
pularnLinhas(1)
catNL("Usando códigos simbólicos para coeficientes r (Pearson) significativos - alfa = 5% para n = 15 variáveis")
symnum(abs(matrizCorrelacoes),
       cutpoints = c(0.0, 0.3, 0.514, 0.8, 0.9, 0.95, 1),
       symbols   = c(" ", ",", "."  , "+", "*", "B"),
       abbr.colnames = TRUE)

pularnLinhas(1)
catNL("Usando códigos simbólicos para coeficientes r (Pearson) significativos - alfa = 1% para n = 15 variáveis")
symnum(abs(matrizCorrelacoes),
       cutpoints = c(0.0, 0.3, 0.641, 0.8, 0.9, 0.95, 1),
       symbols   = c(" ", ",", "."  , "+", "*", "B"),
       abbr.colnames = TRUE)
```

```{r GerarUmCorrelogramaDeUmaMatrizCorrelacao}
catNL("Usando a função corrplot() para criar um correlograma a partir de uma Matriz de Correlações - coeficientes r de Pearson")
library(corrplot)
par(mfrow = c(1, 1))
corrplot(matrizCorrelacoes, type = "upper", order = "hclust", 
         tl.col = "black", tl.srt = 45)

# Correlação insignificante (alfa > 5%) é apagada
corrplot(matrizCorrelacoesValorP$r,
         type   = "upper",
         order  = "hclust",
         tl.col = "black",
         tl.srt = 45,
         p.mat  = matrizCorrelacoesValorP$P,
         sig.level = 0.05,
         insig  = "blank")

# Correlação insignificante (alfa > 1%) é apagada
corrplot(matrizCorrelacoesValorP$r,
         type   = "upper",
         order  = "hclust",
         tl.col = "black",
         tl.srt = 45,
         p.mat  = matrizCorrelacoesValorP$P,
         sig.level = 0.01,
         insig  = "blank")
```

```{r GerarUmChartDeUmaMatrizCorrelacao}
library(PerformanceAnalytics)
chart.Correlation(MatrizExamesSaudeFemininoMasculino,
                  histogram = TRUE,
                  pch = 19)
# Cada Nível de significância está associado a um símbolo:
# p-values(0, 0.001, 0.01, 0.05, 0.1, 1) <=> symbols(“***”, “**”, “*”, “.”, " “)
simbolos <- data.frame(alfaLi = c(0    , 0.001, 0.01, 0.05, 0.10),
                       alfaLs = c(0.001,  0.01, 0.05, 0.10, 1.00),
                       symbol = c( "***",  "**",  "*",  ".",  " "))
simbolos
```

```{r GerarUmaArvoresDeCoresDeUmaMatrizCorrelacao}
# Pegando algumas cores
col <- colorRampPalette(c("blue", "white", "red"))(20)
library(stats)
heatmap(x = matrizCorrelacoes,
        col = col,
        symm = TRUE)
detach(ExamesSaudeFemininoMasculino)
```

## Exercício n. 13
13) **Regressão Logísitica**. Seja um conjunto de dados amostrais consistindo em alturas, pesos, tamanhos de cinturas e taxa de pulsação de homens e mulheres como listado no Conjunto de Dados n. 1 do Apêndice B (Triola, 2015, 11. ed., p. 456, 626-627). Seja y a variável *resposta* que representa o gênero (0 = feminio, 1 = masculino). Usando os 80 valores de y e a lista  combinada das alturas, pesos, tamanhos de cinturas e taxa de pulsação correspondentes, use uma regressão logística para encontrar um modelo que possa predizer, a partir do fornecimento das variáveis independentes, o respectivo sexo do indivíduo.  
 Obs - Use a seguinte modelagem de **regressão logística múltipla** para determinação da *Variável Dummy* solicitada:  
 $ln\left( \frac{p}{1-p} \right) = \beta_0 + \beta_1 x_1 + \beta_2 x_2  + \beta_3 x_3 + \beta_4 x_4$  
 Onde:  
 $p = probabilidade; x_1 = altura; x_2 = peso; x_3 = circunferência~da~cintura, x_4 = taxa~de~pulsação$.
  
```{r ResolverExercicioDeRegressaoLogistica}
matrizLogistica <- MatrizExamesSaudeFemininoMasculino[, c(2, 3, 4, 5, 15)]
dataframeLogistica <- as.data.frame(matrizLogistica)
library(stats)
regressaoLogistica <- glm(sexo ~ altura + peso + circunferenciaCintura +
                                 batimentosPorMinuto,
                          data = dataframeLogistica,
                          family = binomial(link = "logit"))
summary(regressaoLogistica, correlation = TRUE)
pularnLinhas(1)
catNL("Se usarmos o modelo anterior e substituirmos uma altura de 72 polegadas (1.8288 m), um peso de 200 libras (90.7185 Kg), uma cintura de 90 cm e uma taxa de pulsação de 85 batimentos por minuto, podemos resolver a equação logística para encontra o valor de p (minúsculo, probalidade de ser homem = 1.00 ou de ser mulher = 0.0).")
a <- (- 42.18480 + 27.00749 * 1.8288 - 0.02170 * 90.7185 +
                     0.03591 * 90 - 0.06158 * 85)
probabilidade <- round(100 * exp(a) / (1 + exp(a)), 2)
catNL("probabilidade p =", probabilidade, "% de ser um homem.")
pularnLinhas(1)
catNL("Se usarmos o modelo anterior e substituirmos uma altura de 60 polegadas (1.524 m), um peso de 90 libras (40.8233 Kg), uma cintura de 68 cm e uma taxa de pulsação de 85 batimentos por minuto, podemos resolver a equação logística para encontra o valor de p (minúsculo, probalidade de ser homem = 1.00 ou de ser mulher = 0.0).")
a <- (- 42.18480 + 27.00749 * 1.524 - 0.02170 * 40.8233 +
                     0.03591 * 68 - 0.06158 * 85)
probabilidade <- round(100 * exp(a) / (1 + exp(a)), 2)
catNL("probabilidade p =", probabilidade, "% de ser um homem, ou seja, alta probabilidade de ser uma mulher (", 100 - probabilidade,"%).")
pularnLinhas(1)

library(descr)
LogRegR2(regressaoLogistica)
drop1(regressaoLogistica, test = "Chisq") # verifica que variáveis independentes poderiam ser descartadas do modelo
```

```{r RegressaoLogisticaSexoAltura}
# Regressão logistica com a melhor variável independente preditora
regressaoLogistica <- glm(sexo ~ altura,
                          data = dataframeLogistica,
                          family = binomial(link = "logit"))
summary(regressaoLogistica, correlation = TRUE)
pularnLinhas(1)
Altura <- seq(1.40, 2.0, 0.01)
AlturaDataframe <- data.frame(altura = Altura)
library(stats)
probabilidadPredita <- predict(regressaoLogistica,
                               AlturaDataframe,
                               type = "resp")
```

```{r GerarGraficoRegressaoLogisticaSexoAltura}
plot(probabilidadPredita ~ Altura, type = "l")
abline(h = 0.5, v = 1.6705)
```

```{r RegressaoLogisticaSexoMelhoresVariaveisPreditoras}
# Regressão logistica com as melhores variáveis independentes preditoras
matrizLogistica <- MatrizExamesSaudeFemininoMasculino[, c(2, 5, 10, 15)]
dataframeLogistica <- as.data.frame(matrizLogistica)
attach(dataframeLogistica)
regressaoLogistica <- glm(sexo ~ altura + comprimentoParteSuperiorPerna + 
                                 batimentosPorMinuto,
                          data = dataframeLogistica,
                          family = binomial(link = "logit"))
summary(regressaoLogistica, correlation = TRUE)
pularnLinhas(1)
Altura <- seq(1.40, 2.0, 0.01)
c(min(comprimentoParteSuperiorPerna), max(comprimentoParteSuperiorPerna))
Femur <- seq(27.0, 48.6, 0.36)
c(min(batimentosPorMinuto), max(batimentosPorMinuto))
BPM   <- seq(56  , 124 , 1.1333333333333333333)
AlturaDataframe <- data.frame(altura = Altura,
                              femur  = Femur,
                              bpm    = BPM)
library(stats)
names(regressaoLogistica)
probabilidadPredita <- regressaoLogistica$fitted.values
```

```{r GerarGraficoRegressaoLogisticaSexoAlturaFemurBPM}
dx <- seq(1, 80)
plot(probabilidadPredita ~ dx, type = "l")
abline(h = 0.5)
###################################################################
#          Fim dos Exercícios Resolvidos em sala de Aula          #
###################################################################
# detach(ExamesSaudeFemininoMasculino)
```


